武漢肺炎，滋長東南亞反中情緒

Brian Liu

武漢肺炎疫情未受控，部分與中國聯繫緊密的東南亞國家先後封關，但仍未能平息公眾的恐慌，疫情成了民間對中國積怨的大爆發。菲律賓人眼見大批口罩送予中國抗疫，卻無分發予國民，令總統杜特爾特長年的親中政策惹來反彈；印尼網絡謠言四起，盛傳「小米手機能散播新冠病毒」，抵制中國貨和針對華人的流言此起彼落，其擴散速度似乎遠比病毒來得更快更廣。

菲律賓是當前封關最徹底的國家之一，杜特爾特在 1 月 31 日宣佈，禁止所有來自疫區的中國旅客入境，禁令於 2 月 2 日擴展至來自中國、香港和澳門的所有外籍人士，但記者 Nick Aspinwall 報道指出，其實在封關同時，杜特爾特可是全國眾矢之的。

兩名來自武漢的中國人，1 月 21 日經香港抵達馬尼拉，先後到菲律賓 3 個省旅遊，25 日懷疑感染新型冠狀病毒入院。但衛生部長杜克（Francisco Duque）仍拒絕封關，聲稱會造成「政治和外交影響」，一下子點燃了菲律賓人積壓已久的不滿。他們指責杜特爾特政府長年親中，面對中國海軍闖入有主權爭議的南海時態度軟弱，還放任中國建造人工島，又向中國公司借高息貸款進行大型基建，如今疫症蔓延，還要把中國利益置於國民健康和主權之上。

菲律賓大學迪里曼分校（University of the Philippines Diliman）政治學副教授 Herman Kraft 指出，政府對防堵中國疫情傳入反應遲滯，與杜特爾特深入民心的親中形象吻合。「這給人的印象是，比起保護菲律賓人，總統更擔心傷害中國人民感情，以致可能有愈來愈多帶菌者入境。」

政府防疫鬆懈之餘，政要還挪用本土資源接濟中國。任職參議員的菲律賓紅十字會行政總裁 Richard Gordon 於 1 月 26 日宣告，已送達價值 140 萬美元的菲律賓製口罩予中國抗疫。消息隨即惹起眾怒，很多菲律賓人指責，半個月前塔阿爾火山（Taal Volcano）爆發，政府都沒有為居民提供口罩，現在竟然把口罩送給中國；總統發言人 Salvador Panelo 更堅拒任何免費派發口罩計劃：「根本就沒有（免費口罩），又談何派發？」

杜特爾特根據地達沃市（Davao City）同樣是民怨四起：口罩短缺令商人趁機抬價，街上到處有小販高價兜售口罩；在臨封關之前，來往福建晉江的航線仍照常營運；報章 Philippine Daily Inquirer 更揭發，中國旅客未遵守 14 日強制隔離規定，大批湧至當地著名景點，更叫民情沸騰。

馬尼拉市民爭相排隊到藥房搶購口罩。 圖片來源：路透社

疫情不單動搖杜特爾特權威，反中國的情緒也殃及池魚 —— 華裔菲律賓人同樣受到針對。地方報章 SunStar Davao 華裔專欄作家 Tyrone Velez 指出，杜特爾特任職達沃市市長期間，便開始吸引中國大陸資金以「發大財」。民間積怨後因疫情推至沸點，「政府卻好像沒有人控制大局」，連現身穩定形勢的人都沒有，使華裔菲律賓人的處境愈來愈困窘。

雖然華裔菲律賓人有數百萬之眾，幾乎完全融入菲律賓社會，但其中很多人都相對富裕，又是傳統的精英階層，把持大量社會資源，因此不時引起民眾的怨恨。另一邊廂，有大批中國人越洋到菲律賓工作，知情人士估計，單單是網上賭業，便有 10 萬至 25 萬中國人在菲律賓非法就業。他們也被指奪去當地人的就業機會，拖累華裔的整體社會形象。

杜特爾特臨崖勒馬全面封關至今，菲律賓只有 3 宗確診個案，當局正密切監察超過 200 名接觸者情況，而最早確診的其中一名武漢旅客於 2 月 1 日離世。按目前情況觀察，菲律賓或可免於社區爆發風險，但社會對中國人和華裔的仇恨情緒，卻比疫情更難以防控。

小米手機喇叭傳播病毒？

一海之隔的印尼，中國旅客可謂絡繹不絕，至今卻未有任何武漢肺炎確診個案，是武漢 10 大國際航線中，唯一未見確診個案的目的地。當地有最少 8 名病人在醫院接受監察，另外 12 人測試呈陰性反應。不論印尼的「零」紀錄，是否局方疏於檢疫的結果，也無阻反中的陰謀論四起。

印尼作家 Kate Walton 指出，民間對疫情的恐慌正在社交媒體散播。譬如有傳某某醫院、某某城鎮爆發大規模感染，更有 WhatsApp 訊息宣稱小米手機可以播毒：「扔棄你的小米手機！冠狀病毒來自中國，經伺服器蔓延，由小米的喇叭傳出來！」

這些流言迅速發酵，很快便轉為針對中國人和華人。雅加達居民 Drevina Andarini 宣稱，母親叮囑她不要到人煙稠密的公眾地方、不要進食或使用所有中國製產品，更不要觸碰「華人」。「我不知道這樣離譜的理論從何而來，我媽媽則聲稱是在網上得知，文章作者自稱是醫生。」

更有陰謀論宣稱，新型冠狀病毒是中共的生化武器，背後與殲滅維吾爾穆斯林有關。有 Facebook 帖文聲稱：「不要受中共所騙！在武漢傳播的冠狀病毒，是中共散播的致命武器，是其消滅穆斯林的國家大計一部分。」

根據「外交政策」雜誌觀察，大部分訊息都是由長輩或家庭圈子發放，也有醉心宗教救贖的年輕穆斯林，同樣是易受煽動的一群。現年 28 歲的國際非政府組織員工 Yona 坦言，曾經嘗試向印尼人闢謠，但每當這些訊息提及「末日」（azab）或者「來自阿拉的懲罰」，讀者便很少夠膽質疑。

雖然印尼華人只佔當地人口 1.2%，但其反華反中情緒從不停歇，也遠比菲律賓來得暴烈。1965 至 66 年間，數十萬懷疑共產黨人和左翼分子被屠殺，華人為主要受害者；1998 年，蘇哈托倒台後爆發暴動，過千華人被殺、近百華人被強姦。

隨著中國的政治和市場影響力愈來愈著跡，印尼反華情緒也在互聯網年代再次滋長。2014 年，信奉基督教的印尼華人鍾萬學當上雅加達首長，被激進的「伊斯蘭捍衛者陣線」（FPI）指控反伊斯蘭，更有「穆斯林網路軍」（Muslim Cyber Army）散播煽動群情的假新聞，鍾萬學最終被判入獄 2 年。與此同時，指「中國進口辣椒有菌」、「成千上萬中國人湧入印尼搶工作」的謠言，近年同樣不脛而走。

不論印尼是否保持到「零」確診紀錄，疫情已經為此起彼落的反中反華情緒提供新燃料。不難想像，可能會有印尼人要求隔離大城市中所有華裔社群，甚至被鼓動襲擊懷疑「播毒」的醫院。根據印尼的歷史經驗，這些傳言所觸發的行動，威力可比病毒更具毀滅性。

小米手機能散播病毒

條賓狗總統明明成80幾approval rate喎唔係咩

奶共唔駛傳出代價咩

抵死啦 d垃圾國家奶左咁耐共
出黎奶唔洗還？